_3\. 本笃八世在罗马的强势统治。他对萨拉森人的努力。比萨和热那亚的首次繁荣。南意大利。梅卢斯对拜占庭的叛乱。第一批诺曼人（1017 年）。梅卢斯的不幸结局。本笃八世呼吁皇帝开战。亨利二世进军阿普利亚（1022 年）_。

在罗马，本笃八世被他现在的执政党加固并保护起来。通过与自己的家族分享城市权力，他成功地征服了罗马的大人物和乡村的督军或封臣。罗曼努斯长期担任城市政府的首脑，帮助他的兄弟维持在教皇宝座上的地位。萨比纳的克里森特人臣服于教皇，教皇亲自率领民兵打击他们。总的来说，本尼迪克特充满智慧和活力；他的家族充满了好战的精神。与约翰八世和约翰十世一样，他也拥有足够的政治智慧，将他的前任们限制在最小活动范围内的教皇一职重新提升为意大利的权力机构。

当时，萨拉森人再次变得强大起来，他们围攻了下意大利的萨莱诺，在托斯卡纳登陆，烧毁了比萨，然后占领了卢尼斯。1016 年，本尼迪克特努力联合一支联邦舰队，并亲自率军打击异教徒。战争取得了巨大的胜利，并获得了丰厚的战利品。然而，由于穆斯林首领（阿拉伯史书称其为阿布-霍辛-莫盖希德，即基督教的穆塞图斯）从卢尼战役中逃到撒丁岛，教皇撮合比萨和热那亚两座海上城市结盟：莫盖希德被逐出该岛，而该岛也很快成为比萨人的殖民地。

以前，当萨拉森人的威胁来临时，教皇与南部的阿马尔菲、那不勒斯和加埃塔共和国结盟；但随着十一世纪的到来，比萨和热那亚突然从长期的蒙昧童年中蓬勃发展起来，虽然还没有完全自由，但它们已经开创了意大利北部城市共和国的辉煌时代。

与此同时，南方正准备发生对教皇和罗马产生深远影响的事件。贝利撒留（Belisarius）和查士丁尼（Justinian）遗留下来的希腊皇帝的古老统治最终将在那里消亡，贝内文托（Benevento）、卡普亚（Capua）和萨莱诺（Salerno）等伦巴第公国的废墟将被拆除，为掠夺性冒险家建立的帝国让路，这将第一次把这些美丽的省份联合成一个政治整体。自奥托二世战败后，希腊人再次夺取了卡拉布里亚和阿普利亚，并向坎帕尼亚挺进。他们的卡特潘居住在巴里，巴里是这些土地上的吸血鬼，由于萨拉森人不断的袭击，他们、希腊人、伦巴第人和海上城市之间不断的战斗，巴里陷入了最深重的苦难之中。

然而，意大利南部的伦巴第部落却突然努力摆脱希腊人的枷锁。早在 1010 年，巴里（Bari）的杰出巨头梅卢斯（Melus）就与他的妹夫达图斯（Dattus）一起起义了。 他寻找盟友；在加加努斯山（Mount Garganus）上，他找到了来自诺曼底的朝圣者，向他们展示了国家的状况，并邀请他们或他们的同胞在他的起义旗帜下领军饷。萨莱诺王子也表达了类似的愿望，四十名诺曼英雄曾将萨莱诺从被围困的撒拉逊人手中解放出来。就这样，梅卢斯得以在 1017 年率领一支新招募的诺曼人队伍与希腊人作战。这些冒险家由因谋杀而移居国外的骑士吉塞尔伯特（Giselbert）率领，在罗马受到了本尼迪克特八世的隆重接见，并鼓励他们在梅卢斯的领导下与希腊人作战。就这样，在一次偶然的会面中，他促成了罗马与诺曼人的结盟，并在日后产生了深远的影响。

梅卢斯本人并不知道，他的这些勇敢的雇佣兵正在把征服者引向他的祖国；他的叛乱得到了教皇的热切支持，但尽管他英勇无畏，叛乱还是失败了。1019 年 10 月初，他在古坎尼（Cannae）被卡提潘-布吉亚努斯（Catepan Bugianus）击中头部，离开意大利，赶到班贝格（Bamberg）向皇帝求救，并于 1020 年 4 月在那里以 "意大利公爵 "的身份去世。

卡普亚的潘多夫四世曾站在希腊人一边，希腊人的进攻令教皇感到恐惧。他担心拜占庭势力的加强会威胁到教皇的独立及其对下意大利的意图，而克雷森蒂亚人在罗马重新获得了影响力。1020 年复活节期间，他还去了班贝格；他呼吁亨利将希腊人赶出罗马边境，并在伦巴第南部建立皇权。在他最喜欢的大教堂举行了隆重的祝圣仪式并在富尔达共同逗留了一段时间后，亨利辞退了他，并承诺他很快就会到达，并在一份文凭中确认了教会的财产。

本尼迪克特急不可耐地召见了皇帝。卡特潘已经威胁要进入罗马领土，并惩罚曾热心怂恿梅卢斯叛乱的教皇。1021 年 6 月，在卡普亚潘杜夫的兄弟、蒙特卡西诺修道院院长阿特努夫的支持下，他出其不意地攻占了加里格利亚诺的塔楼，教皇将诺曼军团的残部置于达图的指挥之下。他把这位上尉俘虏到了巴里，并把他扔进了大海。希腊人在阿普利亚的统治似乎稳固了，因为伦巴第王子承认自己是拜占庭皇帝的附庸。他们甚至在贝内文托附近建造了一座坚固的城市，并将不朽的名字命名为 "特洛伊"，而兰道尔夫五世统治的贝内文托本身也有可能落入他们的控制之下。只要大胆进军，拜占庭人就能抵达罗马；但希腊将军犹豫不决地停在了加里利亚诺，早在 12 月，亨利就从奥格斯堡出现在维罗纳。

次年初，他迅速南下，并取得了胜利。他亲自率领主力部队穿过马尔凯，其他部队则率领科隆的皮尔格林和阿奎莱亚的波波经罗马、马西亚到达坎帕尼亚；希腊人和伦巴第人的要塞投降了，皇帝亲自围攻的特洛伊也投降了。卡普亚的潘多夫被流放到了德意志，取而代之的是泰诺的潘多夫；阿特努夫在逃往海上时死去，卡西诺山修道院被赐给了具有德意志思想的西奥博尔德。托尔斯泰恩手下剩余的诺曼人也获得了坎帕尼亚的庄园，而梅卢斯公爵的侄子们则被任命为帝国的伯爵和附庸。亨利在阿普利亚的部分地区建立了皇权，并以朝圣者的身份在加尔加努斯山上祈祷，之后他经由罗马回到了意大利北部的家中，在那里他只停留了 7 月份的几天。他在帕维亚与教皇举行了一次会议，之后在夏天返回了德意志，尽管他的军队因高烧和瘟疫几乎全军覆没。
